% preamble {{{
\documentclass[12pt,
               DIV13,
               paper=a4,
               twoside=false,
               onehalfspacing,
               %titlepage,
               bibliography=totoc,
               toc=graduated,
               draft,
               ]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{ngerman}
%\usepackage[british]{babel}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[babel,german=quotes]{csquotes}
\usepackage{setspace}
%\usepackage{mathptmx}           % pslatex's successor
%\usepackage[scaled=.92]{helvet} % pslatex's successor
%\usepackage{courier}            % pslatex's successor
%\usepackage[osf]{libertine}
\usepackage[oldstyle]{libertine}
\usepackage{courier}
% GEHT NICHT?:
%\usefont{T1}{fxlj}{m}{n}\selectfont % Mit Zahlen, die nach unten hängen
\usepackage{color}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{scrpage2}
\usepackage{xspace}
\usepackage[babel=true]{microtype}

\usepackage{amssymb,amsmath}

\usepackage[backend=biber,
            sortlocale=de,
            %style=authoryear,
            %citestyle=authoryear-ibid,
            citestyle=authoryear-icomp,
            bibstyle=authoryear,
            %natbib=true,
            sortlos=los,
            %autopunct=true,
            language=ngerman,
            clearlang=true,
            %babel=none,
            block=none,
            %ibidtracker=constrict, % automatically set by authoryear-icomp
            loccittracker=constrict, % no page-number after "ibidem" if the same page is cited again
            ]{biblatex}
\addbibresource{literatur.bib}

\ifpdf
 \usepackage[pdftex]{graphicx}
 \DeclareGraphicsExtensions{.pdf}
 \pdfcompresslevel=9
% \usepackage[%
%   pdftex=true,
%   backref=true,
%   linktocpage=true,
%   pdfpagemode=None
% ]{hyperref}
% \hypersetup{
%   pdftitle={},
%   pdfauthor={Matthias Rudolph},
%   pdfsubject={},
%   pdfcreator={LaTeX2e and pdfLaTeX},
%   pdfproducer={},
%   pdfkeywords={}
% }
\else
  \usepackage[dvips]{graphicx}
  \DeclareGraphicsExtensions{.eps}
\fi

%\setcounter{secnumdepth}{-1} % keine section-Nummerierung

\pagestyle{scrheadings}
%\automark[section]{subsection}

\ihead[]{}
\chead[]{Connect -- I -- Cut} % Name der Hausarbeit
\ohead[]{Matthias Rudolph}
\ifoot[]{}
\cfoot[]{}
\ofoot[]{\thepage} % Seitenzahl

% Biblatex hacks
%
% Quick 'n' dirty
% Richtiger Artikel für "Hrsg. *vom* Institut"
\DefineBibliographyStrings{ngerman}{%
    bytranslator = {hrsg\adddotspace vom},
}

% Kein "Bd." in \volcite (trotzdem per Komma getrennt)
%\DeclareFieldFormat{volcitevolume}{#1}

% Doppelpunkt statt Punkt nach dem Label
\renewcommand{\labelnamepunct}{\addcolon\space}

% Schrägstriche zwischen mehreren AutorInnen
\renewcommand*{\multinamedelim}{\addslash}
\renewcommand*{\finalnamedelim}{\addslash}

% Alle Bibliografie-Einträge: Nachname, Vorname. Auch für Einträge
% mit mehreren AutorInnen und die Sigel-Liste.
% http://tex.stackexchange.com/questions/12806/guidelines-for-customizing-biblatex-styles
\DeclareNameAlias{sortname}{last-first} % Bibliografie
\DeclareNameAlias{default}{last-first} % Vollzitate (?)
%\DeclareNameAlias{labelname}{last-first} % alle anderen Zitate

% Nachname in Kapitälchen. Effekt aber nicht nur in der Bibliographie,
% sondern auch bei Zitaten.
%\renewcommand*{\mkbibnamelast}[1]{\textsc{#1}}

% More space between different entries in the bibliography.
% See \bibitemsep, \bibnamesep, \bibinitsep
% http://tex.stackexchange.com/questions/19105/how-can-i-put-more-space-between-bibliography-entries-biblatex
\setlength\bibnamesep{1em}

\newcommand{\freel}{\vspace{1em}}
\newcommand{\lips}{\dots\unkern}

\newcommand{\tit}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\tbf}[1]{\textbf{#1}}

\newcommand{\pc}[2]{\parencite[#1]{#2}}
\newcommand{\vgl}[2]{\parencite[vgl.][#1]{#2}}
\newcommand{\zn}[3]{\parencite[#1, zit. nach][#2]{#3}}

% Disable single lines at the start of a paragraph (Schusterjungen)
\clubpenalty = 10000

% Disable single lines at the end of a paragraph (Hurenkinder)
\widowpenalty = 10000
\displaywidowpenalty = 10000

% Don't insert more space at the end of a sentence than between words.
\frenchspacing

% Worries in Blau
\usepackage{ifdraft}
\newcommand{\worries}[1]{\ifdraft{\textcolor{blue}{\texttt{(#1)}}}{}}

% }}}

% Für diese Arbeit {{{

% Fürs Kapital
\newcommand{\gwg}{G--W--G'\xspace}
\newcommand{\wgw}{W--G--W\xspace}
\newcommand{\cic}{Connect -- I -- cut\xspace}

\newcommand{\dg}{Deleuze und Guattari\xspace}

\newcommand{\decod}{Decodierung\xspace}
\newcommand{\deterr}{Deterritorialisierung\xspace}

\newcommand{\hoe}{\tit{Homo oeconomicus}\xspace}

\newcommand{\gwapm}{G--W$<^{\text{A}}_{\text{Pm}}$\xspace}
\newcommand{\gwapmp}{G--W$<^{\text{A}}_{\text{Pm}}$ \dots P\xspace}
%\newcommand{\gwapm}{G--W$<\genfrac{}{}{0pt}{}{A}{Pm}$\xspace}

% Footnote tricks
% default:
%\deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{%
%    \textsuperscript{\thefootnotemark}}

%\deffootnote[1em]{1em}{1em}{%
%    \textsuperscript{\thefootnotemark}}

%\deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\enspace}

%\deffootnote{1em}{1em}{\thefootnotemark\enspace}

% }}}

% Titel {{{

\begin{document}
\setcounter{page}{0}

\titlehead{Goethe-Universität Frankfurt am Main\\
Fachbereich Philosophie und Geschichtswissenschaften\\
Institut für Philosophie\\
Prof. Dr. Christoph Menke\\
Seminar: Demokratie und Kapitalismus\\
SoSe 2013\\
Modul: Mod. Mag. VM 3b}
%\title{Das Subjekt des Humankapitals}
%\title{Die Selbstverwertung des Selbst/Subjekts}
\title{Connect -- I -- cut}
%\subtitle{Zwischen Steigerungslogik und Schizophrenie}
%\subtitle{Die schizophrene Struktur der Logik des Kapitals}
\subtitle{Die schizophrene Struktur des Kapitals}
\author{Matthias Rudolph}
\date{Vorgelegt am: \today}

\maketitle
\vfill

\noindent Matthias Rudolph\\
Frankenallee 117\\
60326 Frankfurt/M\\
Matr.-Nr.: 5273120\\
Mod. Mag. Philosophie (7. FS), NF Soziologie (3. FS) \& Politikwissenschaft (2. FS)\\ % anpassen
mttrud@gmail.com
\newpage

\tableofcontents
\newpage

%}}}

% Einleitung {{{
\section{Einleitung}

%Kombination zweier Thesen:
%
%Krankheit unserer Zeit (Adorno und Deleuze)
%
%Innere Komposition ableiten (Adorno)/Mechanismen (Deleuze)

In einem Aphorismus der \emph{Minima Moralia} \pc{}{min} schreibt
Adorno, man müsste "`die innere Komposition des Individuums an sich"'
\pc{261}{min} aus den Mechanismen und dem Stand der Produktionsweise
ableiten. Dieser Satz ist der Aufhänger für diese Arbeit. Sowohl
Adorno als auch \dg kommen auf unterschiedlichen Wegen zur Diagnose
der Schizophrenie: Schizophrenie sei die Krankheit der heutigen Zeit
\parencites[vgl.][263]{min}[28]{schizg}.

In dieser Arbeit will ich diese Diagnose zurückverfolgen, von der
Verfasstheit der Subjekte zu den inneren Mechanismen der
Produktionsweise. Nach der Nachzeichnung des Umrisses des Begriffs der
Schizophrenie tritt deshalb der Zusammenhang mit dem Kapitalismus in
den Vordergrund. Dabei geht es aber nicht um das große Bild. So sagt
auch Deleuze: "`Wenn die Schizophrenie
als die Krankheit der heutigen Zeit erscheint, dann nicht aufgrund von
Allgemeinheiten, die unsere Lebensweise betreffen, sondern in bezug
auf äußerst präzise Mechanismen ökonomischer, sozialer und politischer
Natur"' \pc{28}{schizg}.

Diesen Mechanismen versuche ich, bis in die Tiefe zu folgen, bis zur
zentralen Logik des Kapitalismus, der Logik des Kapitals. In deren
Form, in der "`allgemeine[n] Formel des Kapitals"' \pc{161}{kap},
nämlich "`G--W--G'"' \pc{165}{kap}, versuche ich, die Schizophrenie
aufzuzeigen. Als Modell und Inbegriff der Schizophrenie dient mir
dabei ein Wortspiel, das \dg aufgreifen. Auf bestimmte Art getrennt,
erscheint "`Connecticut"' als "`Connect -- I -- cut"' \pc{48}{ao}. Die so
freigelegten Bestandteile des Wortes helfen dabei, das besondere
Verhältnis von Verbindung und Unterbrechung, das für die Schizophrenie
im Verständnis von \dg von zentraler Bedeutung ist, zu
veranschaulichen. So kann auch der Kreislauf des Kapitals in einer
Weise analysiert werden, die seinen schizophrenen Charakter
verständlich macht.

Zu Beginn dieser Arbeit steht also die Kombination zweier Thesen, die
auf ähnliche Weise von Adorno und \dg formuliert werden: 1.
Schizophrenie ist die Krankheit unserer Zeit. 2. Und das lässt sich
zeigen, indem man die innere Komposition der Subjekte aus den
Bedingungen der Produktionsweise ableitet (Adorno), bzw. die
schizophrenen Strukturen in den Mechanismen des Produktionsprozesses
offenlegt (\dg).

Nachdem das versucht wurde/gelungen ist, steht am Schluss die Frage
nach den Konsequenzen: Was bedeutet es eigentlich zu sagen, dass der
Kapitalismus und dementsprechend die Subjekt im Kapitalismus
schizophren sind? Und hier fallen schließlich die Einschätzungen von
Adorno und \dg deutlich auseinander und reichen von \glq Anfälligkeit
für den Totalitarismus\grq{} bis zu \glq Befreiungsperspektive\grq{}.
Bevor man  sich aber Gedanken über die Konsequenzen der Diagnose
machen kann, gilt es, sie nachzuvollziehen. Das soll im Folgenden
geschehen.

%"`Die innere Komposition des Individuums an sich, nicht bloß dessen
%gesellschaftliche Rolle wäre daraus abzuleiten"' \pc{261}{min}.

% }}}

\section{Hauptteil}

%\subsection{Schizophrenie und Kapitalismus}

% {{{ Schizo
%\subsubsection{Schizophrenie}
\subsection{Schizophrenie}

%\worries{Es geht nicht um Pathogenese, nicht um Medizin, nicht um
%Therapie, nicht um Entstehung, Ursachen, Wirkungen usw. Ganz
%selektiver Blick in dieser Rekonstruktion}

Dies ist keine medizinische Arbeit. Sie gehört thematisch in den
Umkreis des Untertitels des \emph{Anti-Ödipus}, nämlich
\emph{Kapitalismus und Schizophrenie}. Zwar ist die Diagnose der
Schizophrenie, die Deleuze und Guattari formulieren, nicht einfach in
der landläufigen Bedeutung als "`gespaltene Persönlichkeit"' zu
übersetzen. Hinter dem Begriff der Schizophrenie steckt auch bei
Deleuze und Guattari ein medizinisch, psychologisch und philosophisch
komplexes Konzept.

Das Ziel dieser Arbeit ist es aber nicht, eine psychologisch,
therapeutisch oder analytisch angemessene Herangehensweise zu wählen.
Ihr Zugang ist philosophisch und selektiv. Medizinische Aspekte
bleiben spätestens dann außen vor, wenn der Blick geweitet wird, um
den anderen Bestandteil des Untertitels, den Kapitalismus nicht aus
den Augen zu verlieren. Kapitalismus und Schizophrenie sind in der
Konzeption von \dg auf eigentümliche Art und Weise verschränkt.
Zunächst muss aber der Begriff der Schizophrenie umrissen werden.

In der Fachliteratur gilt Schizophrenie als Krankheit ohne
einheitliches Krankheitsbild: "`\emph{Die} Schizophrenie als homogenes
Krankheitsbild mit einheitlichem klinischem Erscheinungsbild und einem
eindeutig vorhersagbaren Krankheitsverlauf mit immer wieder
vergleichbaren ähnlichen Krankheitsstadien gibt es nicht"' \pc{S. 799,
Hervorh. im Orig.}{psych}. Dennoch lässt sich eine gewisse Bandbreite
schizophrenen Verhaltens beschreiben: Die "`beiden Pole der
Schizophrenie"' \pc{21}{schizg} sind die katatonischen Krampfzustände
und die wahnhafte Aktivität oder, um es direkt in Deleuze'schen
Begriffen zu sagen: "`Katatonie des organlosen Körpers, anorganische
Tätigkeit der Organmaschinen"' \pc{21}{schizg}. Also auf der einen
Seite eine "`Zersetzung der Person"' und eine "`Abspaltung von der
Realität, die einem starren und sich selbst verschlossenen Innenleben
eine Art Übergewicht oder Autonomie verleihen"' \pc{23}{schizg} --
das, was üblicherweise Autismus genannt wird \vgl{801}{psych}. Auf der
anderen die "`Zersplitterung oder funktionale Dislokation der
Assoziationen"' \pc{23}{schizg}, eine Betrachtung, "`die den fehlenden
Zusammenhang zur Hauptstörung macht"' \pc{23}{schizg}.

%\worries{\gwg auch als Autismus?}

%Im folgenden wird vor allem die Seite des fehlenden Zusammenhangs, der
%Diskontinuität von Bedeutung sein.
%
%--

Anders als vielen gängigen Interpretationen geht es Deleuze und
Guattari aber darum, die Schizophrenie nicht im Sinne eines Mangels
(etwa von Kontinuität, Konsistenz, Sinn, Signifikant, Vater o.\,ä.
\vgl{24}{schizg}
%\worries{+ ganz woanders?})
zu interpretieren, sie nicht auf die "`Merkmale des Defizits"', der "`
Zerstörung"', der "`Lücken und Spaltungen"' \pc{24}{schizg} zu
reduzieren, die für den fehlenden Zusammenhang verantwortlich gemacht
werden. Stattdessen "`besteht die Schwierigkeit darin, der
Schizophrenie in ihrer Positivität und als Positivität Rechnung zu
tragen"' \pc{24}{schizg}.

Schizophrenie wird also nicht vor allem als Pathologie gedeutet, die
es zu vermeiden oder zu heilen gelte, nicht so sehr als Problem oder
Sackgasse, sondern vielleicht sogar als etwas mit Potenzial, so
kontraintuitiv das auf den ersten Blick auch wirken mag. Potenzial
dafür, allem Festen zu entkommen, den Codes, den Territorialitäten, den
Axiomen zu entgehen: "`Man kann sagen, daß der Schizophrene [\lips]
\emph{alle Codes durcheinanderbringt}"' \pc{S. 22, Hervorh. im
Orig.}{ao}. Dem Gefühl, dass etwas nicht passt, aber doch
zusammengehört, dass etwas passen sollte, aber partout nicht
zusammenzubringen ist, geben \dg mit dem Bild eines fehlerhaften
Puzzles Ausdruck:
%
\begin{spacing}{1}
\begin{quote}
"`Das schizoide Werk par excellence"' \pc{54}{ao} sind "`Puzzleteile,
die aber nicht zu einem, sondern verschiedenen Puzzles gehören:
[\lips] mit ihren nicht zueinander passenden Rändern, die gewaltsam
ineinandergezwängt, ineinandergeschachtelt werden und stets Reste
übrig lassen"' \pc{54}{ao}.
\end{quote}
\end{spacing}

Die Schizophrenie ist aber nicht als kontinuierliche Flucht zu
verstehen, als stetige Bewegung des Unterlaufens oder Entwischens. \dg
bezeichnen Schizophrenie stattdessen in einem ganz bestimmten Sinne als
Prozess: Prozess als "`Bruch, Einbruch, Durchbruch, der die Kontinuität einer
Persönlichkeit unterbricht und sie auf eine Art Reise schickt, durch
ein intensives und erschreckendes \glq Mehr an Realität\grq{}
hindurch, gemäß Fluchtlinien, in denen Natur und Geschichte,
Organismus und Geist sich verfangen"' \pc{28}{schizg}. Prozess ist
also kein stetiges Fließen, kein kontinuierlicher Übergang etwa
zwischen verschiedenen Stadien der Schizophrenie, sondern gerade durch
Unterbrechungen gekennzeichnet.

Dies betont erneut die diskontinuierliche Seite der Schizophrenie,
also die Seite der wahnhaften Aktivität, des fehlenden Zusammenhangs.
Dieses Verständnis bleibt allerdings auch wiederum nicht bei der
Betrachtung voneinander getrennter Einheiten stehen. Schizophrenie ist
deshalb auch nicht gleichbedeutend mit gespaltener Persönlichkeit.
"`Spaltung ist ein schlechtes Wort zur Bezeichnung des Zustands"'
\pc{27}{schizg}, weil es nicht um zwei separate Einheiten geht,
sondern um den "`Bruch, Einbruch, Durchbruch"' \pc{28}{schizg}, die
eben in der Unterbrechung doch verbinden. So ist die Schizophrenie die
"`Herstellung einer nicht-lokalisierbaren Verbindung"' \pc{19}{schizg}
zwischen heterogenen Elementen, so dass sie, "`\emph{gerade weil sie
keine Beziehung zueinander haben}, untereinander in Beziehung treten"'
\pc{S. 19, Hervorh. im Orig.}{schizg}.

Auf diese Weise charakterisiert, lasse sich herausarbeiten, inwiefern
die Schizophrenie die Krankheit unserer Zeit sei: "`Wenn die
Schizophrenie als die Krankheit der heutigen Zeit erscheint, dann
nicht aufgrund von Allgemeinheiten, die unsere Lebensweise betreffen,
sondern in bezug auf äußerst präzise Mechanismen ökonomischer,
sozialer und politischer Natur"' \pc{28}{schizg}. Diesen Mechanismen
gilt es im Folgenden nachzuspüren.

% }}}

% und Kap.mus {{{

%\subsubsection{\dots und Kapitalismus}
\subsection{\dots und Kapitalismus}

"`In der Tat meinen wir, daß der Kapitalismus im Zuge seines
Produktionsprozesses eine ungeheure schizophrene Ladung erzeugt, auf
der wohl seine Repression lastet, die sich aber unaufhörlich als
Grenze des Prozesses reproduziert"' \pc{45}{ao}, so beschreiben
Deleuze und Guattari den Zusammenhang von Kapitalismus und
Schizophrenie.

Der Zusammenhang ist kein oberflächlicher, kein äußerlicher. Es geht
nicht um zufällige historische Gleichzeitigkeit, sondern um
gegenseitige Durchdringung: "`Wir haben gesehen, daß das Verhältnis
von Kapitalismus und Schizophrenie bei weitem über die Probleme der
Lebensweise, der Umwelt, der Ideologie usw. hinausgeht, und auf der
grundlegenden Ebene ein und derselben Ökonomie, ein und desselben
Produktionsprozesses gesehen werden muß"' \pc{315}{ao}.

Die Beschreibungen des Kapitalismus als schizophrenes System im
Ganzen stehen zunächst im Kontext einer besonderen (beinahe
geschichtsphilosophisch anmutenden) Konzeption der Abfolge von
Gesellschaften. Deleuze und Guattari unterscheiden territoriale,
despotische und kapitalistische Gesellschaften bzw.
Gesellschaftsmaschinen \vgl{338}{ao}. Obendrein mit entsprechender
Zuordnung psychischer Krankheiten: "`Ist es in diesem Sinne richtig zu
sagen, daß die Schizophrenie das Produkt der kapitalistischen Maschine
sei, wie die depressive Manie und die Paranoia Produkt der
Despotenmaschine und die Hysterie Produkt der Territorialmaschine?"'
\pc{44}{ao}. Eine Frage, die wohl nur eine rhetorische ist.

Frühere Gesellschaften seien gekennzeichnet gewesen von klaren
Territorialitäten (Ländern, Zünften, Ethnien usw.) und Codes (z.\,B.
der Zusammenhang von Konsumgütern und Prestige und die Übersetzung des
einen ins andere) \vgl{318, 332}{ao} im Falle der territorialen
Gesellschaften, bzw. einer ersten Welle der Decodierung im
Zusammenhang mit umfassender Re- und Übercodierung \worries{BSP} in
despotischen Gesellschaften \vgl{337}{ao}.

Das Besondere am Kapitalismus sei im Gegensatz zu allen diesen
früheren Gesellschaften die allgemeine Decodierung und
Deterritorialisierung \vgl{337}{ao}. In den Worten von \dg selbst wird
das erklärt als: "`jedes Fließen des Stroms ist Deterritorialisierung,
jede verschobene Grenze Decodierung"' \pc{298}{ao}. Um es weniger
abstrakt zu halten, lassen sich diese Begrifflichkeiten aber auch an
einem bekannten Beispiel verdeutlichen, nämlich an der Marx'schen
Analyse der "`sogenannte[n] ursprüngliche[n] Akkumulation"'
\pc{741}{kap}, also der Entstehung des Kapitalismus im England des 16.
Jahrhunderts.

Kurz gesagt, war es eine Bedingung für das Entstehen des Kapitalismus,
dass sich doppelt-freie Lohnarbeiter und Besitzer von Geld, das zu
ihrer Bezahlung ausgegeben werden konnte, begegnet sind
\vgl{742}{kap}. In Begriffen der Decodierung und Deterritorialisierung
wird das gefasst als: "`Tatsächlich entsteht er [der Kapitalismus] aus
dem Zusammentreffen zweier Arten von Strömen: den decodierten
Produktionsströmen in Form des Geld-Kapitals und den decodierten
Arbeitsströmen in Form des \glq freien Arbeiters\grq\,"' \pc{44}{ao}.

Nach der Deterritorialisierung durch die Despotenmaschine, die die
Ströme aber in bestimmter Weise wieder einfängt und übercodiert,
vollzieht die Kapitalmaschine eine Bewegung, die "`nichts von den
Codes und Übercodierungen übrigläßt"' \pc{337}{ao}. Ihr Schlüssel ist
dagegen die Axiomatik, die für alle Eventualitäten und Entwicklungen
beständig neue Axiome produziert, etwa für die Entstehung von
Gewerkschaften oder zum "`[V]erdauen"' der russischen
Oktoberrevolution \pc{326}{ao}. "`Doch wird dieses
deterritorialisierte Feld durch eine Axiomatik determiniert, im
Gegensatz um territorialen Geld, das sich durch primitive Codes
bestimmt"' \pc{322}{ao}. Dies macht die Anpassungsfähigkeit des
Kapitalismus aus, ist hier aber nicht von vorrangigem Interesse.

\worries{-- Was jetzt, hä?}

Im Weiteren soll es nicht um diese Gegenüberstellungen verschiedener
gesellschaftlicher Systeme gehen, nicht um den ganzen Kapitalismus als
Maschine. Stattdessen will ich die gegenseitige Durchdringung von
Schizophrenie und Kapitalismus bis in die Tiefe verfolgen. Wenn das
Verhältnis von Kapitalismus und Schizophrenie auf "`ein und derselben
Ökonomie"' \pc{315}{ao} beruht, dann muss es sich dort, in der Analyse
der Ökonomie, auch wiederfinden lassen. Und das ist es, was ich im
Folgenden zu zeigen versuche: die schizophrene Struktur in der
Kapital-Logik selbst. Dafür rekonstruiere ich zunächst die Marxsche
Analyse der Logik des Kapitals, um die Punkte herauszuarbeiten, die
für die zu stellende Diagnose relevant sein werden..

\worries{Mehr: Organloser voller Körper usw.}

%---
%
%"`Im Differentialquotienten ist die grundlegende kapitalistische
%Erscheinung zum Ausdruck gebracht: \emph{die Transformation des
%Mehrwerts an Code in Mehrwert an Strömen}"' \pc{S. 292 f.}{ao}.
%
%---
%
%--> Lenger, das Erste ist das Dritte
%
%"`Die Tendenz besitzt einzig eine interne Grenze [aber keine äußere],
%die sie überschreitet, allerdings indem sie sie verschiebt, das heißt
%sie rekonstituiert, sie als interne Grenze, die erneut mittels
%Verschiebung überschritten \worries{Selbst-Überschreitung} werden muß,
%wiederfindet: so erzeugt sich die Kontinuität des kapitalistischen
%Prozesses in diesem stets verschobenen Einschnitt des Einschnitts
%(coupure de coupure), anders gesagt in der \emph{Einheit von Spaltung
%(schize) und Strom}"' \pc{S. 296, meine Hervorh.}{ao}.

% }}}

% GWG {{{

\subsection{Die Logik des Kapitals: \gwg}
\label{gwg}

\gwg lautet die vielbeschworene Formel des Kapitals. Sie drückt aus,
wie auf dem Umweg über eine bestimmte Ware (W) aus Geld (G) mehr Geld
(G') wird. Nach Marx' Theorie ist unter Kapital nicht etwa einfach
Geld oder eine Ansammlungen von Maschinen in einer Fabrik zu
verstehen, sondern eine Wertsumme. Allerdings nicht einfach irgendeine
Wertsumme, sondern der Wert \emph{in Bewegung}, in eben der Bewegung,
die durch die Formel \gwg beschrieben wird, in der der Wert also
entweder in der Form des Geldes oder in der der Ware auftritt.

%-- GWG vs WGW

%-- WGW

Wir befinden uns an dieser Stelle in der sogenannten
Zirkulationssphäre, in der Privateigentümer*innen Waren und Geld als
Äquivalente tauschen. Von der einen Seite stellt sich dieser Tausch
als Verwandlung von Ware in Geld (W--G), von der anderen Seite als
Verwandlung von Geld in Ware (G--W) dar. Diese Bausteine lassen sich
auf zwei verschiedene Weisen verketten, zum einen als \wgw, zum
anderen umgekehrt als G--W--G. Der erste Fall ließe sich als
"`Verkaufen, um zu kaufen"' beschreiben, der zweite als "`Kaufen, um
zu verkaufen"' \vgl{162}{kap}. Der entscheidene Unterschied liegt in
der damit ausgesprochenen Zielsetzung: Das Ziel von \wgw ist der
Austausch einer Ware gegen Geld, um damit eine andere Ware zu kaufen.
%"`Das Geld ist also definitiv ausgegeben"' \pc{163}{kap}.
Die Befriedigung eines Bedürfnisses mit der zweiten Ware, also ihr
Entzug aus der Zirkulation durch den Konsum, ist das Ziel. So besitzt
der Kreislauf \wgw einen ihm äußerlichen Zweck, und damit seine Grenze
und sein Ende. "`Konsumtion, Befriedigung von Bedürfnissen, mit einem
Wort, Gebrauchswert ist daher sein Endzweck"' \pc{164}{kap}.

%-- GWG

Anders im Falle von G--W--G. Ziel ist hier nicht der Entzug einer Ware
aus der Zirkulation, und ebensowenig der Entzug des Geldes. Es wird
vielmehr ausgegeben, in die Zirkulation hineingeworfen, damit es am
Ende zurückkommt. Das Geld ist "`nur vorgeschossen"' \pc{163}{kap}.
Nun wäre die ganze Bewegung "`eine ebenso zwecklose als abgeschmackte
Operation"' \pc{165}{kap} und die Mühe sinnlos, stünde am Ende als
Resultat nur "`tautologisch"' \pc{164}{kap} das, womit begonnen wurde,
nachdem es obendrein einmal dem Risiko des Verlusts ausgesetzt war.
Der bloße Erhalt des Werts kann also nicht das Ziel sein. Ebensowenig
geht es aber um Erreichung eines vom Anfang qualitativ verschiedenen
Endpunkts. Denn: "`Eine Geldsumme kann sich von der andren Geldsumme
überhaupt nur durch ihre Größe unterscheiden. Der Prozeß G--W--G
schuldet seinen Inhalt daher keinem qualitativen Unterschied seiner
Extreme, denn sie sind beide Geld, sondern nur ihrer quantitativen
Verschiedenheit"' \pc{165}{kap}. Der Inhalt dieser Bewegung besteht
also darin, dass an ihrem Ende \emph{mehr} Geld steht als am Anfang.
An die Stelle des qualitativen Unterschieds der beiden Waren in \wgw
tritt hier ein quantitativer Unterschied der beiden Geldsummen. Aus
der zweiten Art, die Bausteine G--W und W--G zusammenzusetzen, wird
also \gwg, mit G'$>$G.

%\footnote{Das Rätsel, woher diese Differenz, d.\,h. diese
%Vergrößerung der Wertsumme kommt, löst Marx durch die Einführung der
%Differenz von Arbeit und Arbeitskraft und die Verschiebung des
%Blickwinkels von der Zirkulation auf die Produktion. Die Ware
%Arbeitskraft kann in der Zirkulation gekauft werden. Ihr spezifischer
%Gebrauchswert ist aber Arbeit, also wertbildende Tätigkeit, die im
%Produktionsprozess verausgabt wird \vgl{xx}{kap}. Die Betrachtung der
%besonderen Ware Arbeitskraft, wie der ganzen Sphäre der Produktion,
%lasse ich an dieser Stelle außen vor. Für die Bestimmung der
%Steigerungslogik des Kapitals ist es unerheblich, woher die Steigerung
%kommt, solange sie nur nicht als zufällige Nebenerscheinung verstanden
%wird.\worries{?}}

%-- Steigerung / endlos / maßlos

Hier "`sind Anfang und Ende dasselbe, Geld, Tauschwert, und schon
dadurch ist die Bewegung endlos"' \pc{166}{kap}. Es handelt sich also
nicht um einen einfachen Kreislauf, es kreist nicht immer
unterschiedslos die gleiche Wertsumme, sondern um eine Bewegung, die
jeweils auf einer höheren Stufe wiederholt wird. "`Das Ende jedes
einzelnen Kreislaufs [\lips] bildet daher von selbst den Anfang eines
neuen Kreislaufs"' \pc{S. 166 f.}{kap}. Und jedes Mal steht am Ende
eine Vermehrung der eingesetzten Wertsumme. Zum Ziel dieser endlos
wiederholten Operation wird einzig die Vermehrung des Geldes, aber
eben nicht sein Entzug aus der Zirkulation. Würde die Bewegung
angehalten, "`hörten [die beispielhaften 100 Pfd. St.] auf, Kapital zu
sein. Der Zirkulation entzogen, versteinern sie zum Schatz"'
\pc{166}{kap}. So ist "`die Zirkulation des Geldes als Kapital [\lips]
dagegen Selbstzweck, denn die Verwertung des Werts existiert nur
innerhalb dieser stets erneuerten Bewegung"' \pc{167}{kap}.

%Dass am Ende eines Zyklus aus Geld mehr Geld geworden ist, bestimmt
%Marx als die spezifische Steigerungslogik des Kapitals. Dabei geht es
%nicht um die Einzelfälle, in denen geschickte Händlerinnen ungeschickte
%Käuferinnen übers Ohr hauen, sondern die Wertzunahme, die Produktion
%von Mehrwert, ohne die das Kapital kein Kapital ist.

%== Zu den Besonderheiten/Widersprüchlichkeiten dieser Bestimmung

%-- Form-Wechsel / Keine Substanz

Neben dieser spezifischen Steigerungslogik des Kapitals ist an dieser
Stelle aber insbesondere die Form der Bewegung von Interesse. Kapital
ist nicht einfach Geld, was aus sich selbst mehr Geld macht, wie im
"`Lapidarstil"' \pc{170}{kap} das zinstragende Kapital vorgestellt ist
und was zugegebenermaßen schon eine bemerkenswerte Eigenschaft wäre.
In seiner allgemeinen Form ist Kapital Geld, das über den Umweg seiner
Verausgabung als mehr Geld zu sich selbst zurückkommt. Es handelt sich
also nicht nur um eine Vermehrung, eine Steigerung, sondern obendrein
um eine Selbst-Verausgabung und eine Identität durch diese
Verausgabung hindurch. Das Kapital ist Kapital durch einen zweifachen
Wechsel der Form, einmal von Geld zu Ware und einmal von Ware zurück
zu Geld: "`beide, Ware und Geld, [funktionieren] nur als verschiedne
Existenzweisen des Werts selbst [\lips] Er geht beständig aus der
einen Form in die andre über, ohne sich in dieser Bewegung zu
verlieren"' \pc{S. 168 f.}{kap}.

In einer Formulierung, die Helmut Reichelt zitiert, wird das noch
bemerkenswerter: "`Das Kapital ist daher in jeder besonderen Phase die
Negation seiner als des Subjekts der verschiednen Wandlungen"'
\zn{Marx}{181}{reichelt}. Das Kapital negiert sich selbst und bleibt
doch es selbst, ja, es ist am Ende sogar mehr von sich selbst.

%-- Kapital als Subjekt

Ein Satz von Helmut Reichelt müsste an dieser Stelle umformuliert
werden. Er schreibt: "`am Ende der Darstellung wird sich zeigen, daß es
das Kapital selbst ist, das uns in verschiedenen Formen begegnet, die
sich alle als Momente seiner selbst erweisen"' \pc{181}{reichelt}.
Passender noch wäre es zu sagen, "`daß es das Kapital selbst ist, das
\emph{sich} in verschiedenen Formen begegnet"'. Selbst angetrieben,
die ständigen Verwandlungen überstehend, wird das Kapital zum
"`übergreifende[n] Subjekt"' \pc{169}{kap} seiner eigenen Verwertung.
Das Kapital ist das "`Subjekt der beschriebenen Bewegung, die es
selbst als sein eigner Verwertungsprozeß ist"'
\zn{Marx}{181}{reichelt}. In der Bewegung der Selbstverwertung nennt
Marx das Kapital schließlich "`automatisches Subjekt"' \pc{169}{kap}.

Nun klingt das alles zwar ganz schön eigentümlich, was daran aber nun
psychisch krank sein soll, ist doch zumindest nicht offensichtlich. Im
Folgenden werde ich deshalb versuchen, ein Modell für die
Schizophrenie-Konzeption von \dg zu finden, um anhand dessen die
schizophrenen Strukturen in der allgemeinen Formel des Kapitals
herauszuarbeiten. Insbesondere auf die letzten Charakterisierungen der
Form des Kreislaufs des Kapitals und seines Status' als Subjekt
werde ich deshalb später zurückkommen.

%es ist "`selbst der prozessierende Widerspruch"' \pc{601}{grundr}.

%Schlusssätze ...

%---

%"`, und verwandelt sich so in ein automatisches Subjekt"' \pc{S. 168 f.}{kap}.

%\worries{vs. S. 169, wo Marx den Wert "`Substanz"' nennt}

%Das Kapital "`ist immer sich selbst voraus, stets entgeht ein Rest der
%Zuschreibung"' \pc{125}{strauss}. Selbstüberschreitung

%"`In der Tat aber wird der Wert hier das Subjekt eines Prozesses,
%worin er unter dem beständigen Wechsel der Formen von Geld und Ware
%seine Größe selbst verändert, sich als Mehrwert von sich selbst als
%ursprünglichem Wert abstößt, sich selbst verwertet. Denn die Bewegung,
%worin er Mehrwert zusetzt, ist seine eigne Bewegung, seine Verwertung
%also Selbstverwertung"' \pc{169}{kap}.

%-- Widerspruch / Selbst-Negation

%Die Identität des Kapitals lässt sich nur noch bestimmen als
%substanzlose Identität in der Differenz der Steigerung und der
%zweifachen Verwandlung, ja der Selbst-Negation. \worries{?}

% das sich selbstnegierende Subjekt

% }}}

% Connect-I-cut {{{

\subsection{Die Schizophrenie der Logik (?): \cic}

%\worries{Aber was hat das alles mit Schizophrenie zu tun?}
%
%\worries{Einmal allgemein Connect-I-cut und warum das schizophren ist.
%Dann: keine einfache Parallelität. Dann die drei Unterkapitel explizit
%für \gwg}

Beinahe nebenbei werfen \dg an einer Stelle ihrer Charakterisierung
der Schizophrenie ein kleines Wortspiel ein, das aber von
besonderer Anschaulichkeit ist. Durch Einfügung von zwei Bindestrichen
wird aus "`Connecticut"' "`\cic"' \pc{48}{ao}. Dieses Wortspiel soll
mir im Folgenden als Modell dienen, wobei ich es behutsam von seinen
Territorialitäten lösen möchte: zum einen von seiner Herkunft, dem
US-Bundesstaat, zum anderen von seinem Ursprung, dem Bericht des
Psychoanalytikers Bruno Bettelheim über die Behandlung des
autistischen Kindes Joey \parencites[vgl.][]{joey}[306-446]{emptyf}.

Der Fall Joey ist aufgrund seiner Eigentümlichkeit für \dg von
besonderem Interesse, denn Joey wird auch \enquote{a
\enquote{mechanical boy}} genannt \pc{3}{joey}. Joey erlebt sich
selbst als Maschine oder zumindest als von Maschinen gesteuert, kann
mit der Umwelt nur auf vorgestellte maschinelle Weise interagieren,
durch imaginäre Röhren, Kabel, Drähte usw. \vgl{3}{joey}. Ohne dies
bleibt er abgeschnitten von der Umwelt, in sich zurückgezogen, ja
schlicht ohne Möglichkeit der Interaktion, da die  Organe, die
Maschinen fehlen. Ein paradigmatischer Fall der beiden Pole der
Schizophrenie, wie \dg sie fassen: Aktivität der Organmaschinen und
Katatonie des organlosen Körpers. "`For long periods of time, when his
\glq machinery\grq{} was idle, we would sit so quietly that he would
disappear from the focus of the most conscientious observation. Yet in
the next moment he might be \glq working\grq{} and the center of our
captivated attention"' \pc{3}{joey}.

Aber nicht nur die beiden Pole kommen deutlich zur Geltung, der ganze
Kontext maschineller Begrifflichkeiten spielt im Falle Joeys eine
zentrale Rolle: "`To do justice to Joey I would have to compare
simultaneously to a most inept infant and a highly complex piece of
machinery"' \pc{3}{joey}.

An einem bestimmten Punkt der Therapie \vgl{398-404}{emptyf} fühlt
sich Joey umgeben von einer Röhre aus Glas, durch sie "`zugleich mit
der Außenwelt verbunden und von ihr abgeschnitten"' \pc{399}{emptyf}.
In dieser Zeit gibt er sich den Namen "`Connecticut-Indianer"'
\pc{399}{emptyf}, der eine Erfindung Joeys ist. Es ist Bettelheim, der
diesen Namen mit der imaginären Glasröhre in Verbindung bringt und ihn
in seine Bestandteile "`connect"' und "`cut"' zerlegt
\vgl{399}{emptyf}. Damit liefer er die Vorlage für \dg.

\dg zergliedern das Wort im Anschluss daran allerdings nicht nur in
zwei sondern in drei Teile: \enquote{connect}, \enquote{I} und
\enquote{cut}. Und vielleicht lässt sich auch sagen, dass Bettelheim
den Ausdruck "`Connecticut"' eher der Seite der Katatonie, der
Abgetrenntheit von der Außenwelt, zuschlägt \vgl{403}{emptyf}, während
sich mit \dg die ganze Ambivalenz der Schizophrenie daran
verdeutlichen lässt.

In der Zerschneidung des Namens und dem Zusammenspiel seiner drei
Teile \emph{connect}, \emph{I} und \emph{cut} lässt sich
zeigen, was den schizophrenen Prozess ausmacht: Kontinuität im
Bruch, Kontinuität durch den Einschnitt hindurch, ja sogar das
\emph{I}, das Ich, das Subjekt, das "`ich"' sagt, in der Mitte,
gewissermaßen als Unterbrechung zwischen Verbindung (connect) und
Unterbrechung (cut). \emph{\cic} ist die "`Einheit von Spaltung
(schize) und Strom"' \pc{296}{ao}.
%, eine Einheit, die sich nur als Differenz denken lässt.

%--

Diese Verbindung von Verbindung und Unterbrechnung, von Strom und
Einschnitt, von \emph{connect} und \emph{cut} hat im Kontext der
Schizophrenie besondere Bedeutung. Es sei hier erinnert an die
Formulierung, dass die Schizophrenie die "`Herstellung einer
nicht-lokalisierbaren Verbindung"' \pc{19}{schizg} sei. Verbindung ist
also nicht das, was einen bruchlosen Übergang herstellt, das, was
einfach weitergeht, und sorgt nicht für die Verschmelzung vorher
getrennter Teile. Umgekehrt zerschneidet der \emph{cut} nicht in
separate Teile, trennt nicht vollständig, nicht unwiederbringlich.

Die besonderen Figuren, die in \emph{\cic} gefasst sind, sind gerade
die Verbindung von Verbindung und Unterbrechung, die Einheit von
Einheit und Differenz. Und das sind Figuren, die sich in der Analyse
im Folgenden auch als charakteristisch für das Kapital erweisen:
"`Kurz gesagt, der Begriff des Spaltungs-Stroms oder Strom-Einschnitts
schien uns den Kapitalismus wie die Schizophrenie gleichermaßen zu
bestimmen"' \pc{317}{ao}.

%"`die einzige identitätslose Einheit ist jene des Spaltungs-Stroms
%oder des Strom-Einschnitts"' \pc{314}{ao}.

%\worries{Einmal allgemein \cic und warum das schizophren
%ist.}

Macht man sich nun aber an diese Analyse und will man \gwg in einer
Weise reformulieren, die seine Schizophrenität nach außen treten
lässt, fällt zunächst auf, dass man es bei \gwg und \emph{\cic} nicht
mit einer einfachen Parallelität zu tun hat, in dem Sinne, dass sich
die Einzelteile der schizophrenen Prozesse eins zu eins einander
zuordnen ließen:

%\begin{center}
{\centering\hfill
\begin{tabular}{r@{ -- }c@{ -- }l}
Connect & I & cut\\
G & W & G'
\end{tabular}
\hfill}
%\end{center}

Das anfängliche Geld wäre hier die Verbindung, die größere Geldsumme
die Unterbrechung, und die Ware das Subjekt dieses Prozesses. Diese
Gegenüberstellung kann nicht der Schlüssel für das Verständnis der
schizophrenen Struktur auf beiden Seiten sein und würde die
Eigentümlichkeiten beider Formeln verfehlen.

Die beiden Ausdrücke verhalten sich also nicht strukturanalog
zueinander. Vielmehr muss \emph{\cic} als Wortspiel verstanden werden,
das dennoch erklärende Wirkung besitzt. Es soll also Modell stehen,
Modell für die besonderen Bestandteile der Schizophrenie, für die
Unterbrechung, die Verbindung und den Subjektbezug. Das Besondere ist,
dass dieses Modell selbst Ergebnis von etwas ist, was sich wiederum
eine schizophrene Operation nennen lässt. Die Bestandteile werden
selbst durch Zerschneidung eines ganzes Wortes hervorgebracht, dessen
Einheit so unter- und durchbrochen wird.

\emph{\cic} ist also weder eine Schablone, die einfach auf \gwg gelegt
werden könnte, noch ist es bloßes Beispiel. Stattdessen muss es darum
gehen, die ganze Bewegung des Kapitals im Sinne von \emph{\cic}, im
Sinne dieses Modells, zu verstehen. Die schizophrenen Operationen, die
sich in ihm und in seinen Bestandteilen ausdrücken, sollen im
Kreislauf des Kapitals wiedergefunden werden. Zunächst geht es deshalb
um das Zusammenspiel von Verbindung und Unterbrechung im Kreislauf des
Kapitals, um anschließend die Unterbrechung in Form der Ware genauer
zu untersuchen. Den Schluss macht die Frage nach dem Subjekt, dem
\emph{I} in \emph{\cic}.

% }}}

% Cut-Connect {{{

\subsubsection{Connect-Cut/Cut-Connect: Strom und Einschnitt}

%\worries{Das hier schon explizit für \gwg, dann auf die Ware kommen,
%die Ware sozusagen vorbereiten}

Nach der vorherigen Charakterisierung des Kapitals (s. Abschnitt \ref{gwg}) ist
die augenfälligste Parallelität sicherlich der Zusammenhang von
Verbindung und Unterbrechung im Kreislauf des Kapitals. \emph{Connect}
und \emph{cut}, die beiden Teile, die die Klammer des Ausdrucks \emph{\cic}
bilden, sind so gewissermaßen auch die Klammer des Kapitals.

%-- Verbindung

Der Wert zirkuliert in einem Prozess, "`worin er Geldform und
Warenform bald annimmt, bald abstreift"' \pc{169}{kap}. Jeder Tausch,
der Teil von \gwg ist -- also sowohl G--W als auch W--G -- ist
einerseits eine offensichtliche Verbindung. Jeder Tausch, jeder
Formwechsel hält den Gesamtkreislauf zusammen. Ohne sie gäbe es
überhaupt nichts, was zu verbinden wäre. Durch den Tausch werden die
verschiedenen Formen des Wertes verbunden und, wie ich später zeigen
werde, die Wertsteigerung, die doch zentral für das Kapital ist,
überhaupt erst ermöglicht.

%-- Unterbrechung

Und andererseits ist jeder Übergang von Ware zu Geld und umgekehrt
eine Unterbrechung. Geld kann nicht einfach Geld und Ware nicht Ware
bleiben, um Kapital zu werden. Die Unterbrechung ihrer Existenz in der
jeweiligen Hand einer Besitzerin ist wiederum notwendige
Voraussetzung für die Zirkulation des Kapitals.

%-- Beides zusammen

Aber über diese beiden Formwechsel hinweg, durch sie hindurch, steht
am Ende wieder Geld, die Form, "`wodurch seine Identität [die des
Werts] mit sich selbst konstatiert wird"' \pc{169}{kap}. Es ist
gewissermaßen eine unterbrochene Verbindung oder eine verbindende
Unterbrechung zwischen Ende und Anfang dieses Kreislaufs, an dem auch
schon Geld stand. Dieses Geld konnte aber nicht einfach Geld bleiben,
sondern musste ausgegeben, die gerade Linie zwischen Geld und Geld
musste unterbrochen werden, damit am Ende \emph{mehr} Geld stehen und
das Geld den Kreis somit \emph{als Kapital} durchlaufen konnte. So
"`erzeugt sich die Kontinuität des kapitalistischen Prozesses in
diesem stets verschobenen Einschnitt des Einschnitts (coupure de
coupure), anders gesagt in der Einheit von Spaltung (schize) und
Strom"' \pc{296}{ao}.

%-- Übergang zur Ware

Nun ist die Bedingung der Differenz, die es dem Kapital überhaupt erst
möglich macht, zu sich zurückzukehren und nicht einfach unverändert
das gleiche Geld zu bleiben und nie Kapital zu werden, die
zwischenzeitliche Verausgabung des Geldes. Das Besondere ist also der
Umweg über die Ware. Nur durch diesen Umweg kommt das Kapital zu sich
zurück. Die Bedingungen dieser Möglichkeit müssen also im Mittelteil
des Dreischritts liegen, d.\,h. in der Ware.

%--

%Das Kapital ... \worries{ZITATE}

%als Kontinuität im Bruch, als Identität im Von-sich-selbst-Abstoßen
%des Mehrwerts vom ursprünglichen Wert, Identität in der Differenz (zu
%sich selbst), also schizophrene Reise.

%... Ware vorbereiten

% }}}

% G-X-G' {{{
\subsubsection{G--X?--G': Die Bedeutung der Ware}

\worries{Nochmal Gegenüberstellung \gwg \cic. Ware nicht das Subjekt
usw.}

\worries{Ware doch Subjekt? Also zumindest das P, dass in der
Erweiterung in der Mitte auftaucht?}

%-- Einstieg

"`In der ersten Form [W--G--W] vermittelt das Geld, in der anderen
[G--W--G'] umgekehrt die Ware den Gesamtverlauf"' \pc{163}{kap}, so
differenziert Marx die beiden Kreisläufe der Warenzirkulation und der
Kapitalzirkulation. Im Fall der allgemeinen Formel des Kapitals steht
die Ware in der Mitte (auch wenn die "`Vermittlung"', von der Marx
spricht, sicherlich nicht allein so buchstäblich zu verstehen ist), sie
unterbricht die gerade Linie zwischen Geld und mehr Geld. Sie
unterbricht sie nicht nur auf symbolischer Ebene, sondern ganz
handgreiflich, indem das Geld einmal ausgegeben, einmal gegen diese
Ware getauscht wird. Das Besondere dieser Ware muss untersucht werden,
will man verstehen, wie die Differenz zwischen G und G', also der
Mehrwert entsteht.

%-- Nicht Übervorteilung

Marx betont mehrfach, dass der Mehrwert nicht einfach aus geschicktem
Tausch entstehen kann. Mehrwert-Produktion heißt nicht allseitige
Übervorteilung. Ihr Geheimnis liegt nicht im Gewinn, den die Händlerin
einstreicht, die eine Ware kauft und zu einem höheren Preis verkauft,
wie sich die Formel \gwg vielleicht auf den ersten Blick verstehen
ließe: "`Die Zirkulation oder der Warenaustausch schafft keinen Wert"'
\pc{178}{kap}.
%\parencites[vgl.][170-181]{kap}[66]{kap2}

%-- hinter dem Rücken

Es muss stattdessen etwas mit der Ware selbst, also im Schnitt,
passieren, etwas "`hinter [dem] Rücken"' der Zirkulation
\pc{181}{kap}, wo die Bewegung \gwg ansonsten stattfindet. Und um dem
Rechnung zu tragen, erweitert Marx die einfache Formel zu Beginn des
zweiten Bandes des \emph{Kapital}: Aus \gwg wird "`G--W \dots P \dots
W'--G', wo die Punkte andeuten, daß der Zirkulationsprozeß
unterbrochen ist"' \pc{31}{kap2} und "`P"' für produktives Kapital
steht \vgl{34}{kap2}. Die Veränderung der Ware, mithin ihr
Wertzuwachs, findet \emph{außerhalb der Zirkulation} statt, also dort,
wo der Zirkulationsprozess unterbrochen ist.

%-- Unterbrechung

Marx hat hier außerdem die erste Bewegung der Zirkulation, G--W,
weiter zergliedert. Denn für die Produktion notwendig sind sowohl
Produktionsmittel (Pm) als auch die Arbeitskraft (A), die sie bedient
\vgl{32}{kap2}. Diese beiden Arten von Waren müssen also gekauft
werden, was sich schreibt als "`\gwapm"': "`Aber das unmittelbare
Resultat von \gwapm ist die Unterbrechung der Zirkulation des in
Geldform vorgeschoßnen Kapitalwerts"' \pc{40}{kap2}.

Durch den Eintritt in die Produktion ist die Zirkulation also
unterbrochen und trotzdem ist die Produktion notwendige Bedingung des
Kapitalkreislaufs: "`Die Bewegung stellt sich dar als \gwapmp, wo die
Punkte andeuten, daß die Zirkulation des Kapitals unterbrochen ist,
sein Kreislaufprozeß aber fortdauert, indem es aus der Sphäre der
Warenzirkulation in die Produktionssphäre eintritt"' \pc{40}{kap2}.

%-- Arbeitskraft

Im Kern der Unterbrechung steht die Produktion. Und jetzt ist es
möglich, das Geheimnis der Ware, die in der Form \gwg die Rolle der
Vermittlung übernommen hat, zu lüften. Das Besondere ist die Ware
Arbeitskraft, deren Gebrauchswert Arbeit, also wertbildende Tätigkeit,
ist: "`G--A ist das charakteristische Moment der Verwandlung von
Geldkapital in produktives Kapital, weil es die wesentliche Bedingung,
damit der in Geldform vorgeschoßne Wert sich wirklich in Kapital, in
Mehrwert produzierenden Wert verwandle"' \pc{35}{kap2}. Die Anwendung
dieser Ware Arbeitskraft \emph{außerhalb} der Zirkulation ist der
Schlüssel für die Wertsteigerung des Kapitals. Anhand dieser Ware wird
hier deutlich, dass in die Warenform selbst eine weitere Differenz --
und damit auch ein Grundmuster der Schizophrenie -- eingezogen ist:
nämlich die Spaltung in Tauschwert und Gebrauchswert.

%%-- Ware schizo?
%
%Die Anwendung dieser Ware Arbeitskraft \emph{außerhalb} der
%Zirkulation ist der Schlüssel für die Wertsteigerung des Kapitals. Es
%lassen sich nicht nur verschiedene Arten von Waren unterscheiden, auch
%in die Ware selbst wird an dieser Stelle eine weitere Differenz
%eingezogen: die zwischen Tauschwert und Gebrauchswert. Die
%Arbeitskraft ist eine Ware, "`deren Gebrauchswert selbst die
%eigentümliche Beschaffenheit [besitzt], Quelle von Wert zu sein"'
%\pc{181}{kap}.
%
%Für den Produktionsprozess und die Wertsteigerung der Ware, die darin
%produziert wird, sind zwar verschiedene Waren notwendig. Es lassen
%sich aber nicht nur verschiedene Warensorten unterscheiden. Auch in
%die Ware selbst ...
%
%Ohne Schizophrenie auf das Phänomen der gespaltenen Persönlichkeit
%reduzieren zu wollen, ist doch die Ware selbst vielleicht schizophren.
%Der Zusammenhang der zwei Seiten einer Ware, Tauschwert und
%Gebrauchswert, lässt sich nicht nur als Spaltung begreifen, sondern
%ebenso wiederum als Verbindung und Unterbrechung. Auf den ersten Blick
%in zwei völlig verschiedene Sphären gehörig, etwa Zirkulation und
%Konsumtion, bilden sie eine Einheit, namlich im Objekt selbst, das die
%Ware ist, ohne dass doch die beiden Seiten dadurch weniger
%unvereinbar würden.
%
%Zwar sind beide notwendige Bestandteile dafür, dass eine Ware eine
%Ware ist, aber es herrscht doch kein simpler kausaler Zusammenhang
%zwischen ihnen, keine bruchlose Verbindung, Tauschwert und
%Gebrauchswert lassen sich nicht einfach ineinander übersetzen. Weder
%hängt, wie teuer eine Ware ist, direkt davon ab, wie nützlich sie ist,
%noch umgekehrt. Aber eins lässt sich doch nicht ohne das andere haben,
%solange die Ware eine Ware ist.

%-- Außerhalb

Eine Bedingung der Identität des Kapitals liegt also immer uneinholbar
außerhalb ihrer selbst. Es ist der Produktionsprozess der Differenz,
die in ihr enthalten ist und die notwendig für diese Identität ist.
Erst durch die Rückverwandlung der Ware in Geld nach \glq getaner
Arbeit\grq, erst indem sich G' von G unterscheidet, wird die Identität
offenbar. Ohne Unterbrechnung, ohne Verwandlung in Ware, gäbe es auch
keine Identität, zumindest keine des Kapitals, denn das Geld bliebe
einfach Geld und würde sich nicht von der Stelle rühren. Von Kapital
könnte keine Rede sein.

%Dieser Verweis nach außen bleibt für die Zirkulation immer
%uneinholbar.

% }}}

% Connect-I!-cut {{{

\subsubsection{Connect-I!-cut: Das Kapital als schizophrenes Subjekt}

Das Kapital weist also alle Eigenschaften von \emph{\cic}, verstanden
als Inbegriff des schizophrenen Prozess, auf. Als letztes lässt sich
die Frage stellen, ob sich der Mittelteil von \emph{\cic} auch
wörtlich verstehen lässt, also die Frage nach dem Subjekt des
schizophrenen Prozesses, den das Kapital vollzieht.

Und diese Frage lässt sich eindeutig beantworten. Das Kapital ist das
Subjekt seiner eigenen Verwertung. Das Kapital ist der sich
selbstverwertende Wert: "`der Wert [wird] hier das Subjekt eines
Prozesses, worin er unter dem beständigen Wechsel der Formen von Geld
und Ware seine Größe selbst verändert, sich als Mehrwert von sich
selbst als ursprünglichem Wert abstößt, sich selbst verwertet"'
\pc{169}{kap}. Als Subjekt dieses selbstzweckhaften Prozesses ist das
Kapital "`automatisches Subjekt"' \pc{169}{kap}.

In dieser Zuschreibung der Selbst-Verwertung ist auch das besondere
\glq Abstammungsverhältnis\grq{} des Kapitals angedeutet: Über die
ausgeführte Reihe von Zwischenschritten \glq produziert\grq{} G G',
aber G \glq produziert\grq{} nicht einfach irgendwelches anderes Geld,
sondern es produziert sich selbst als mehr Geld. Zwar lassen sich
verschiedene Teil einer Geldsumme unterscheiden -- "`G' = G + g"'
\pc{51}{kap2} --, so dass "`ein Teil einer Geldsumme als Mutter eines
anderen Teils derselben Geldsumme erscheint"' \pc{55}{kap2}. Am Ende
und als Voraussetzung des nächsten Kreislaufs ist diese Unterscheidung
jedoch wieder hinfällig: "`Aber als Resultat dieses Kreislaufs G \dots
G' existiert jetzt nur noch G'; es ist das Produkt, worin sein
Bildungsprozeß erloschen ist. G' existiert jetzt selbständig für sich,
unabhängig von der Bewegung, die es hervorbrachte. Sie ist vergangen,
es ist da an ihrer Stelle"' \pc{49}{kap2}.

Eine Geldsumme erzeugt in sich selbst eine Differenz, die es wiederum
auslöschen muss. Diese Differenz von ursprünglichem Wert und Mehrwert
bildet die Grundlage und die Bedingung des neuen Werts, der
seinerseits sofort wieder nur \glq ursprünglicher\grq{} Wert eines
neuen Kreislaufs ist. Spielerisch verpackt Marx das in christliche
Terminologie. Der Sohn erzeugt den Vater -- nur durch den Sohn ist der
Vater Vater --, der Mehrwert erzeugt das Kapital:
%
\begin{spacing}{1}
\begin{quote}
"`Er [der Wert] unterscheidet sich als ursprünglicher
Wert von sich selbst als Mehrwert, als Gott Vater von sich selbst als
Gott Sohn, und beide sind vom selben Alter und bilden in der Tat nur
eine Person, denn nur durch den Mehrwert von 10 Pfd. St. werden die
vorgeschossenen 100 Pfd. St. Kapital, und sobald sie dies geworden,
sobald der Sohn und durch den Sohn der Vater erzeugt, verschwindet ihr
Unterschied wieder und sind beide Eins, 110 Pfd. St."' \pc{S. 169
f.}{kap}.
\end{quote}
\end{spacing}

Das besondere Abstammungsverhältnis beinhaltet auch eine besondere
Zeitlichkeit. Ein bestimmtes \glq Hinterher\grq{} wird zur Bedingung der
Identität \emph{in the first place}. Kapital ist nur jene
Wertsumme, die als eine größere Wertsumme zu sich selbst zurückkehrt,
oder, ausgedrückt in Geld, Geld, das als mehr Geld den Zirkel
schließt. Nur hinterher lässt sich sagen, ob das zu Beginn eingesetzte
Geld Kapital \emph{war}, als Kapital fungiert \emph{hat}. Das Kapital
"`ist immer sich selbst voraus"' \pc{125}{strauss}, um nicht zu sagen,
es hinkt sich immer selbst hinterher. Wann immer die Bewegung
festgestellt, angehalten würde, es wäre kein Kapital, was man in
Händen hielte, sondern eine Geldsumme oder eine Menge an Waren. Die
Identität entgleitet zu jedem Zeitpunkt.

Hier, endlich, schließt sich der Kreis, und nicht nur im Sinne der
Zirkulation des Kapitals. Hier ist wieder der Punkt der Schizophrenie
des Kapitals erreicht. \dg sagen: "`die einzige identitätslose Einheit
ist jene des Spaltungs-Stroms oder des Strom-Einschnitts"',
\emph{\cic} ist also eine identitätslose Einheit. Und nun ist deutlich
geworden, in welchem Sinne sich das auch über das Kapital sagen lässt.

Das Kapital selbst weist schizophrene Strukturen auf. Das Wechselspiel
von Verbindung und Unterbrechung ist prominent in seiner Zirkulation,
verläuft über Formwechsel und innere Differenzen und weist auch im
Subjektbezug alles auf, was vorher innerhalb des Modells \emph{\cic}
ausfindig gemacht wurde. Die Frage, auf welchen Wegen, durch welche
Prozesse und Mechanismen dies nun zu schizophrenen Ladungen im
Kapitalismus überhaupt, in seinen Einzelerscheinungen, Teilbereichen
und den Meschen, die in ihm leben, führt, muss im Rahmen dieser Arbeit
unbeantwortet bleiben. Deleuze und Guattaris These ist jedoch, dass
eine solche Übertragung stattfindet. Dass sich um eine solche
schizophrene Grundstruktur herum nicht nicht-schizophrene leben lässt:
"`Unsere Gesellschaft produziert Schizos wie Haarwaschmittel oder wie
VWs mit dem einzigen Unterschied, daß jene nicht verkäuflich sind"'
\pc{S. 315 f.}{ao}.

...

%--

\worries{Dem Verständnis der Selbstverwertung des Kapitals als schizophrener
Prozess lässt sich vielleicht eine weitere Formulierung von Marx an
die Seite stellen, nämlich das Kapital ist selbst der prozessierende
Widerspruch, es entzieht sich selbst seine eigenen Grundlagen ...
[ZITAT] ...}

\worries{-- Noch mal Subjekt}

\worries{-- Noch mal schizo}

\worries{-- Zitat: identitätlose Einheit}

\worries{-- \cic?}

% }}}

% Ausweg? {{{

\subsection{Schizophrenie als Ausweg?}

Um zum Ausgangspunkt zurückzukehren: Wie eingangs zitiert hatte Adorno
die Aufgabe gestellt, die "`innere Komposition"' \pc{261}{min} des
Subjekts aus den spezifischen Bedingungen der Produktionsweise
abzuleiten. Deleuze sprach von einer Diagnose "`in bezug auf äußerst
präzise Mechanismen ökonomischer, sozialer und politischer Natur"'
\pc{28}{schizg}.

Nach Analyse eines zentralen Mechanismus des Kapitalismus, der
zentralen Logik der Produktionsweise, nämlich der allgemeinen Formel
des Kapitals, lässt sich Deleuze und Guattaris Diagnose verstehen. Das
Kapital ist in seinem Kern schizophren. Deshalb ist Schizophrenie
die Krankheit der heutigen Zeit. Und mit ihrer Diagnose sind \dg nicht
alleine. Auch Adorno erfüllt sich seine Aufgabe mit dem Urteil:
schizophren!

Auffällig ist jedoch, dass das Urteil der Schizophrenie für Adorno ein
durchweg negatives Urteil ist: "`Die im Individuum vollendete
Arbeitsteilung [\lips] kommt auf seine kranke Aufspaltung heraus"'
\pc{263}{min}. In der "`radikale[n] Objektivation"' \pc{263}{min}, als
Ergebnis dessen, dass "`der Prozeß, der mit der Verwandlung von
Arbeitskraft in Ware einsetzt, die Menschen samt und sonders
durchdringt und jede ihrer Regungen als eine Spielart des
Tauschverhältnisses a priori kommensurabel macht und
vergegenständlicht"' \pc{262}{min}, sieht Adorno "`die
gesellschaftliche Pathogenese der Schizophrenie"' \pc{263}{min}.

Hier ist kein fortschrittliches Potenzial in Sicht: Die
"`Selbsterhaltung verliert ihr Selbst"' \pc{263}{min}. Für die
"`Umorganisation"' \pc{263}{min} des Ich müssten die Menschen "`mit
anwachsender Desintegration bezahlen"' \pc{263}{min}. Statt einen
Ausweg aufzuzeigen, deuten die ganzen zersplitterten Subjekte für
Adorno eher in Richtung Totalitarismus \vgl{263}{min}.

Ganz anders fällt die Deutung der Diagnose bei \dg aus.
Schon oben wurde das Programm zitiert, die Schizophrenie in
irgendeiner Weise "`in ihrer Positivität und als Positivität"'
\pc{24}{schizg} zu begreifen. Um dem auf die Spur zu kommen, bedarf es
erneut der Deleuze'schen Überlegungen über das Verhältnis von
Kapitalismus und Schizophrenie.

Als "`generalisierte Decodierung der Ströme"', als "`neue
durchschlagende Deterritorialisierung"' \pc{288}{ao} ist der
Kapitalismus doch umgekehrt genauso auf stetige Recodierungen und
Reterritorialisierungen angewiesen: "`Letztlich ist es unmöglich,
Deterritorialisierung und Reterritorialisierung zu unterscheiden, da
sie sich wechselseitig enthalten oder die beiden Seiten ein und
desselben Prozesses ausmachen"' \pc{333}{ao}. Die eigenen inneren
Grenzen und Schranken, von Marx etwa im tendenziellen Fall der
Profitrate beschrieben, werden vom Kapitalismus beständig
überschritten, aber auch immer von neuem reproduziert.

Und eine äußere Grenze besitzt der Kapitalismus nicht, zumindest nicht aus
der Logik der Steigerung und Verwertung heraus. Aber hier bringen
Deleuze und Guattari wieder die Schizophrenie ins Spiel: "`Wir sagen
in einem, daß es eine äußere Grenze des Kapitalismus nicht gibt und
daß es sie doch gibt: nämlich die Schizophrenie, das heißt die
absolute Decodierung der Ströme, wenngleich der Kapitalismus allein
dadurch funktioniert, daß er diese Grenze zurückdrängt und abzuwenden
versucht"' \pc{322}{ao}.

Eine Bewegung der Decodierung und Deterritorialisierung, die sich auch
durch keine Axiomatik mehr einfangen lässt: so verstanden wird die
Schizophrenie zur Grenze des Kapitalismus. Und der Kapitalismus muss
weiter decodieren und weiter deterritorialisieren, sich weiter
steigern: "`Unaufhaltsam nähert sich seiner im eigentlichen Sinne
schizophrenen Grenze"' \pc{44}{ao}.

Hier wird deutlich, wie \dg darauf kommen, die Schizophrenie könnte
irgendein fortschrittliches Potenzial besitzen. Nicht Subversion,
nicht Reform, sondern schlicht unaufhaltsame Flucht, Sprengung aller
Grenzen. Das ist die Befreiungsperspektive der Schizophrenie, während
dem gegenüber Institutionen wie kapitalistische Staaten stehen, die
der völligen Schizophrenisierung aller Ströme entgegenarbeiten, um
"`zu reterritorialisieren, also zu verhindern, daß die decodierten
Ströme aus allen Öffnungen der gesellschaftlichen Axiomatik fliehen"'
\pc{332}{ao}.

Und dieses Fliehen ist der zentrale Punkt für das Verständnis des
Verhältnisses von Kapitalismus und Schizophrenie bei Deleuze und
Guattari. Der Kapitalismus deterritorialisiert, aber doch nicht völlig
bedingungslos und absolut, sondern bleibt auf eine gewisse Kontrolle
angewiesen. Er folgt noch der Logik der Verwertung. Die Schizophrenie
hingegen, ebenfalls Deterritorialisierung, hat das Potenzial zu
entfliehen, ohne immer neue Codes und Territorialitäten zu errichten.
Und so antworten Deleuze und Guattari auf die Frage nach der
Perspektive: weitermachen!
%
\begin{spacing}{1}
\begin{quote}
\enquote{Aber welcher revolutionäre Weg, ist
überhaupt einer vorhanden? -- Sich [\lips] vom Weltmarkt zurückziehen,
in einer eigentümlichen Wiederaufnahme der faschistischen \glq
ökonomischen Lösung\grq? Oder den umgekehrten Weg einschlagen? Das
heißt mit noch mehr Verve sich in die Bewegung des Marktes, der
Decodierung und der Deterritorialisierung stürzen? Denn vieleicht sind
die Ströme aus der Perspektive einer Theorie und Praxis der
zutiefst schizophrenen Ströme \emph{noch zuwenig decodiert und
deterritorialisiert}? Nicht vom Prozeß sich abwenden, sondern
unaufhaltsam weitergehen, \enquote{den Prozeß beschleunigen}}
%, wie Nietzsche sagte: wahrlich, in dieser Sache haben wir noch
%zuwenig gesehen"'
\pc{S. 308, meine Hervorh.}{ao}.
\worries{Ende doch eine Relativierung? also raus?}
\end{quote}
\end{spacing}

\dg gehen bis zur apodiktisch anmutenden Gegenüberstellung von
"`Kapitalisten und Schizos"' \pc{328}{ao}. Aber kann
das wirklich die Befreiungsperspektive sein kann? Wie lässt sich das
vorstellen? Ein Heer bewaffneter Schizophrener oder mit Schizophrenie
Bewaffneter nimmt die Bastionen des Kapitalismus im Sturm?

\worries{Deleuze fragt nach den neuen Waffen, nicht was schlimmer ist,
früher oder heute. Im PS zu den Kontrollges.}

Soll die Perspektive wirklich in vollständig kapitalistisch
erschlossenen Subjekten liegen? In Subjekten, die gewissermaßen sogar
zu kapitalistisch, zu deterritorialisiert für den Kapitalismus sind?
Mit all den Problemen der Selbst-Unterwerfung? Woran erkannt man, ob
jemand gerade auf dem Weg zur schizophrenen Grenze oder nur besonders
kapitalistisch gesteigert ist? Und was hieße es für eine
emanzipatorische Praxis, wenn das das Gleiche ist? \dg stellen
Kapitalisten und Schizos nicht nur einander gegenüber, sie attestieren
ihnen nicht nur eine "`fundamental[e] Feindschaft"' \pc{328}{ao},
sondern auch eine "`fundamental[e] Verbundenheit"', nämlich "`auf der
Ebene der Decodierung"' \pc{328}{ao}. Wie lässt sich hier eine Grenze
ziehen zwischen der Möglichkeit der Transzendenz und der bloßen
Affirmation kapitalistischer Immanenz?

Wenn Schizophrenie die Krankheit des Kapitalismus ist, gibt es dann
keine mehr in potenziellen nach-kapitalistischen Gesellschaften, oder
höchstens als Überbleibsel? Aber wenn sich die Schizophrenie bis in
den Kern des Kapitalismus zurückverfolgen lässt, wie genau lässt sich
ihr über den Kapitalismus hinausweisendes Potenzial fassen? Wenn sie
selbstzweckhafte Steigerungslogik zu den Wesensmerkmalen des Kapitals
zählt, wie lässt sich dann der Punkt bestimmen, an dem über den
Kapitalismus hinaus gesteigert wird, an dem seine Grenzen gesprengt
werden?

Und dies lässt die Frage des Subjekts noch außen vor. Ist es bloß
bürgerliche Verbohrtheit, die es nicht erstrebenswert erscheinen
lässt, sich mit wehenden Fahnen in den Strom der Schizophrenie zu
stürzen? Was wird aus Adornos Warnung und seinem nagenden Zweifel,
dass es nicht gelingen könnte, die Emanzipation mit lauter
desintegrierten Subjekt anzugehen? Oder muss man nach der Analyse, die
die Schizophrenie im Kapital findet, ohnehin sagen, dass es dafür
längst zu spät ist? Dass sich etwas vormacht, wer glaubt, alleine über
die schizophrenen Ladungen, Ströme und Einschnitte erhaben zu sein?

...

%}}}

% Fazit {{{

\section{Fazit}

%Innere Komposition aus der ökonomischen Struktur ableiten (Adorno),
%Mechanismen (Deleuze) und so: Na, wenn die Grundstruktur schizophren
%ist, dann müssen es ja auch die Subjekte sein.
%
%"`unsere Gesellschaft produziert Schizos wie VWs ..."'
%
%"`Wir haben gesehen, daß das Verhältnis von
%Kapitalismus und Schizophrenie bei weitem über die Probleme der
%Lebensweise, der Umwelt, der Ideologie usw. hinausgeht, und auf der
%grundlegenden Ebene ein und derselben Ökonomie, ein und desselben
%Produktionsprozesses gesehen werden muß. Unsere Gesellschaft
%produziert Schizos wie Haarwaschmittel oder wie VWs mit dem einzigen
%Unterschied, daß jene nicht ver-|käuflich sind"' \pc{S. 315 f.}{ao}.
%
%verschiedene schizophrene Subjekte
%
%--
%
%Man muss sich schon die Frage gefallen lassen, was mit jetzt
%eigentlich gesagt ist. Was ist der Vorteil daran, Sachen in Begriffen der
%Schizophrenie zu untersuchen und nicht als Widersprüche im Sinne von
%Marx und Hegel? Erkenntnisgewinn?

% }}}

\newpage
%\nocite{*}
\printshorthands
%\newpage
\printbibliography

\end{document}
